{
  "date": "0127",
  "dateDisplay": "27 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "गुणवाचक विशेषण है",
      "options": [
        "तीन किलो",
        "चार",
        "अधिक",
        "अच्छा"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "अच्छा"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "'अवकाश' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "अ",
        "अव",
        "अवका",
        "अवक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "अव"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "'कुआँ खोदना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": [
        "बेफिक्र होना",
        "खूब याद रखना",
        "हानि पहुँचाने का यत्न करना",
        "सह जाना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "हानि पहुँचाने का यत्न करना"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "पंडित बिरजू महाराज ने गण्डा किससे बँधवाया ?",
      "options": [
        "अम्मा से",
        "बाबूजी से",
        "चाचाजी से",
        "महाराज जी ने"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बाबूजी से"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "'धरती कब तक घूमेगी' शीर्षक पाठ की नायिका कौन है ?",
      "options": [
        "राधा",
        "मांडवी",
        "उर्मिला",
        "सीता"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सीता"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "कविता नहीं है",
      "options": [
        "एक वृक्ष की हत्या",
        "लौटकर आऊँगा फिर",
        "नौबतखाने में इवादत",
        "हमारी नींद"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "नौबतखाने में इवादत"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "रंगप्पा था",
      "options": [
        "जुआरी",
        "व्यापारी",
        "वकील",
        "किसान"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "जुआरी"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "'हाथ खाली होना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": [
        "कुछ नहीं मिलना",
        "हाथ से पैसा गिर जाना",
        "पास पैसा न होना",
        "गरीब होना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "पास पैसा न होना"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "बहादुर अपने घर से क्यों भागा था ?",
      "options": [
        "नौकरी के लिए",
        "पिता के फटकार के कारण",
        "माँ की मार के कारण",
        "घूमने के लिए"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "माँ की मार के कारण"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "परिमाणवाचक विशेषण है",
      "options": [
        "नया",
        "पाँच",
        "थोड़ा-सा",
        "सुंदर"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "थोड़ा-सा"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'स्वदेशी' शीर्षक कविता किससे संकलित है ?",
      "options": [
        "प्रेमधन सर्वस्व से",
        "जीर्ण जनपद से",
        "भारत प्रयाग से",
        "प्रयाग रामागमन से"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रेमधन सर्वस्व से"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "'सब पुराने अच्छे नहीं होते, सब नए खराब नहीं होते' यह उक्ति है",
      "options": [
        "विवेकानन्द की",
        "रामकृष्ण परमहंस की",
        "हजारी प्रसाद द्विवेदी की",
        "कालिदास की"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "कालिदास की"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "'असुर' शब्द का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "दहन",
        "दानव",
        "च्यूत",
        "वासव"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "दानव"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "'हमारी नींद' कविता कहाँ से ली गयी है ?",
      "options": [
        "इसी दुनिया में से",
        "पहल पुस्तिका से",
        "दुश्चक्र में स्रष्टा से",
        "असादीवार से"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "दुश्चक्र में स्रष्टा से"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "बहादुर से मार खाकर भैंस भागी-भागी किसके पास चली आई ?",
      "options": [
        "बहन के",
        "माँ के",
        "नानी के",
        "चाची के"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "माँ के"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'थानभर कपड़ा' यह किस विशेषण का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "गुणवाचक",
        "सार्वनामिक",
        "परिमाणवाचक",
        "प्रविशेषण"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "परिमाणवाचक"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "'बाघ' शब्द का स्त्रीलिंग रूप है",
      "options": [
        "बाघी",
        "बाघिन",
        "बाधनु",
        "बाघनी"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "बाघिन"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'माँ' शीर्षक पाठ के लेखक कौन हैं ?",
      "options": [
        "श्रीनिवास",
        "ईश्वर पेटलीकर",
        "सातकोड़ी होता",
        "साँवर दइया"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ईश्वर पेटलीकर"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'मेरी बहन स्वाति अपनी सहेली के घर गई है।' यह किस वाक्य का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "सरल वाक्य",
        "मिश्र वाक्य",
        "संयुक्त वाक्य",
        "संकेतवाचक वाक्य"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सरल वाक्य"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "किसने 'जीर्ण जनपद' नामक एक काव्य लिखा, जिसमें ग्रामीण जीवन का यथार्थवादी चित्रण है?",
      "options": [
        "सुमित्रानंदन पंत ने",
        "घनानंद ने",
        "बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन' ने",
        "रसखान ने"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बदरीनारायण चौधरी 'प्रेमघन' ने"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'अमृत' का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "नश्वर",
        "सुधा",
        "आशु",
        "आयास"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "सुधा"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "दुर्दान्त मानवीय विभीषिका का चित्रण करने वाली कविता है",
      "options": [
        "एक वृक्ष की हत्या",
        "अक्षर ज्ञान",
        "हिरोशिमा",
        "जनतंत्र का जन्म"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "हिरोशिमा"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "सुमित्रानंदन पंत किस वाद के कवि हैं ?",
      "options": [
        "छायावाद के",
        "प्रयोगवाद के",
        "नकेनवाद के",
        "कैप्सूलवाद के"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "छायावाद के"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "स्वर संधि का उदाहरण है",
      "options": [
        "वाग्देवी",
        "आच्छादन",
        "वधुत्सव",
        "पुनर्जन्म"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "वधुत्सव"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "तीन बेटे की माँ है",
      "options": [
        "मगम्मा",
        "सीता",
        "लक्ष्मी",
        "पाप्पाति"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "सीता"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'पानी' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "options": [
        "जातिवाचक",
        "द्रव्यवाचक",
        "व्यक्तिवाचक",
        "भाववाचक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "द्रव्यवाचक"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "'नाविक' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "नौ + इक",
        "ना + विक",
        "नावि + क",
        "न + अविक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "नौ + इक"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "'कपड़ा' शब्द का पर्यायवाची है",
      "options": [
        "अब्ज",
        "अमिय",
        "पट",
        "हय"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "पट"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "खोखा के दाँत किसने तोड़े?",
      "options": [
        "मदन ने",
        "मदन के दोस्त ने",
        "सेन साहब ने",
        "गिरधर ने"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "मदन ने"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "'शाश्वत खाता होगा' किस वर्तमान काल का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "सामान्य वर्तमान काल",
        "पूर्ण वर्तमान काल",
        "संदिग्ध वर्तमान काल",
        "संभाव्य वर्तमान काल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "संदिग्ध वर्तमान काल"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "पाप्पाति बेहोश क्यों पड़ी थी ?",
      "options": [
        "दवा के कारण",
        "डर के कारण",
        "तेज बुखार के कारण",
        "कमजोरी के कारण"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "तेज बुखार के कारण"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "मंगम्मा को किसके साथ विवाद था ?",
      "options": [
        "माँ जी के साथ",
        "शहर के ग्राहक के साथ",
        "बहू नंजम्मा के साथ",
        "पड़ोसी के साथ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बहू नंजम्मा के साथ"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "'परिजन' शब्द में उपसर्ग है",
      "options": [
        "प",
        "परिज",
        "परि",
        "प्"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "परि"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "'हँसोड़' शब्द में प्रत्यय है",
      "options": [
        "ड़",
        "ओड़",
        "सोड़",
        "अड़"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "ओड़"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'मित्र' शब्द का भाववाचक संज्ञा रूप है",
      "options": [
        "मैत्री",
        "मित्रता",
        "मित्रत्व",
        "मित्री"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "मित्रता"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "ललित निबंध है",
      "options": [
        "मछली",
        "नाखून क्यों बढ़ते हैं",
        "बहादुर",
        "नौबतखाने में इबादत"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "नाखून क्यों बढ़ते हैं"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "ईश्वर पेटलीकर किस भाषा के लोकप्रिय कथाकार हैं ?",
      "options": [
        "गुजराती",
        "उड़िया",
        "कन्नड़",
        "पंजाबी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "गुजराती"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'पराजय' में कौन-सा उपसर्ग है ?",
      "options": [
        "प",
        "परा",
        "पर",
        "पराज"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "परा"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "'पुष्प' का पर्यायवाची शब्द है",
      "options": [
        "चपला",
        "प्रसून",
        "हिरण्य",
        "वारिद"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "प्रसून"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'कलंक' शब्द का विशेषण है",
      "options": [
        "कलंकित",
        "कलंकी",
        "कलंकीन",
        "कलंकु"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "कलंकित"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "वाणी कब विष के समान हो जाती है ?",
      "options": [
        "राम नाम के बिना",
        "दुर्गुणों से",
        "करेला खाने से",
        "जहर पीने से"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "राम नाम के बिना"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "'सातकोड़ी होता' कथाकार हैं",
      "options": [
        "पंजाबी के",
        "गुजराती के",
        "उड़िया के",
        "हिन्दी के"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "उड़िया के"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "द्वंद्व समास है",
      "options": [
        "दशानन",
        "प्रेमसागर",
        "दिन-रात",
        "प्रतिदिन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "दिन-रात"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "निम्न में शुद्ध शब्द कौन है?",
      "options": [
        "अनाधिकार",
        "अनधिकार",
        "नधिकार",
        "अनाधीकार"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "अनधिकार"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "'सर्वनाम' का भेद है",
      "options": [
        "संबंधवाचक",
        "द्रव्यवाचक",
        "व्यक्तिवाचक",
        "भाववाचक"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "संबंधवाचक"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "संतू मछली लेकर क्यों भागा ?",
      "options": [
        "कुएँ में डालने के लिए",
        "बेचने के लिए",
        "पकाने के लिए",
        "काटने के लिए"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2021,
      "correctAnswer": "कुएँ में डालने के लिए"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "लेखक को मछली खाने से किसने मना किया?",
      "options": [
        "पिता ने",
        "माँ ने",
        "भाई ने",
        "बहन ने"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "माँ ने"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "द्रव्यवाचक संज्ञा का उदाहरण है",
      "options": [
        "गुच्छा",
        "तेल",
        "शहर",
        "कक्षा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "तेल"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "गुरु नानक को किस मुगल सम्राट से मुलाकात हुई थी ?",
      "options": [
        "बाबर से",
        "हुमायूँ से",
        "अकबर से",
        "शाहजहाँ से"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बाबर से"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'मंगु' की बड़ी बहन का क्या नाम था ?",
      "options": [
        "कमु",
        "निमी",
        "गीता",
        "लक्ष्मी"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2020,
      "correctAnswer": "कमु"
    }
  ]
}